\chapter{Specifikacija programske potpore}
				
	\section{Funkcionalni zahtjevi}

				
			\noindent \textbf{Dionici:}	
			\begin{packed_enum}
			
			\item Vlasnik
			\item Administratori				
			\item Korisnici
			\item Razvojni tim
				
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Aktori i njihovi funkcionalni zahtjevi:}
		
		
			\begin{packed_enum}
				\item  \underbar{Neregistrirani korisnik (inicijator) može:}
			
			\begin{packed_enum}
				\item vidjeti općenite informacije o muzeju
				\item vidjeti popis grupa izložaka te odabrati željenu grupu izložaka
				\item vidjeti sliku izloška, opis izloška te skeniranjem QR koda pristupiti stranici izloška na kojoj se nalazi pripadni zvučni zapis
				\item obaviti registraciju u sustav, stvoriti novi korisnički račun za koji su mu potrebni korisničko ime, lozinka, ime, prezime, e-mail, država i dob
				
			\end{packed_enum}
			\item  \underbar{Registrirani korisnik (inicijator) može:}
			
			\begin{packed_enum}
				
				\item sve što može i neregistrirani korisnik
				\item mijenjati i pregledavati osobne podatke
				\item izbrisati korisnički račun
				\item pristupiti promotivnim materijalima turističke zajednice i muzeja
				
			\end{packed_enum}
			\item  \underbar{Administrator (inicijator) može:}
			
			\begin{packed_enum}
				
				\item sve što može i registrirani korisnik
				\item upisati osobne podatke pri prvoj prijavi u sustav
				\item stvoriti i ukloniti grupe izložaka
				\item upisati podatke o izlošcima te postaviti zvučne zapise u odgovarajućem obliku
				\item ukloniti podatke o izlošcima te ukloniti zvučne zapise
				\item pregledati ukupnu posjećenost stranice
				\item vidjeti broj pregleda pojedinačne stranice izloška te isti sortirati po ukupnom broju prikaza ili vremenu zadržavanja korisnika na njoj
				\item vidjeti koliko je korisnika pokrenulo reprodukciju određenog zvučnog zapisa
				\item vidjeti koliko je puta određeni zvučni zapis reproduciran
				\item vidjeti broj i imena trenutno registriranih drugih administratora i broj trenutno aktivnih korisnika
				
			\end{packed_enum}
			\item  \underbar{Vlasnik (inicijator) može:}
			
			\begin{packed_enum}
				
				\item sve što može i administrator
				\item mijenjati sve podatke u sustavu
				\item definirati administratore sustava s njihovim ovlastima i dati im pristupne podatke
				\item ukloniti administratore 
				
				
			\end{packed_enum}			
			
			\item  \underbar{Baza (sudionik):}
			\begin{packed_enum}
				
				\item pohranjuje sve podatke o korisnicima i njihovim ovlastima
				\item pohranjuje sve podatke o muzeju, dostupnim grupama izložaka i izlošcima (ukljućujući i lokaciju tekstualnih opisa i zvučnih zapisa na poslužitelju)
				\item pohranjuje sve statističke podatke o posjećenosti i reprodukciji zvučnih zapisa 
				
			\end{packed_enum}
		\end{packed_enum}
		
		\eject 
			
			
				
			\subsection{Obrasci uporabe}
				
				
				\subsubsection{Opis obrazaca uporabe}
					
					\noindent \underbar{\textbf{UC{1} -{ Registracija}}}
						\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Glavni sudionik: }{Neregistrirani korisnik}
					\item  \textbf{Cilj:} {Stvoriti korisnički račun za prijavu u sustav}
					\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
					\item  \textbf{Preduvjet:} {-}
					\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item {Korisnik odabire opciju za registraciju}
						\item {Korisnik unosi potrebne korisničke podatke}
						\item {Korisnik prima obavijest o uspješnoj registraciji i sustav mu šalje mail za potvrdu registracije}
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item [1]{Odabir već zauzetog korisničkog imena i/ili e-maila ili neodgovarajuća duljina lozinke}
						\item[] \begin{packed_enum}
							
							\item [1.a]{Sustav obavještava korisnika o neispravnim podatcima}
							\item [1.b]{Korisnik mijenja potrebne podatke te završava registraciju ili odustaje od registracije}
							
						\end{packed_enum}
		
					\end{packed_item}
				\end{packed_item}
			
			
					\noindent \underbar{\textbf{UC{2} -{ Prijava u sustav}}}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Glavni sudionik: }{Registrirani korisnik}
				\item  \textbf{Cilj:} {Dobiti pristup korisničkom sučelju}
				\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
				\item  \textbf{Preduvjet:} {Registracija i potvrđena registracija putem e-maila}
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
				
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item {Unos korisničkog imena i lozinke}
					\item {Potvrda ispravnosti podataka}
					\item {Pristup korisničkom sučelju}
				\end{packed_enum}
				
				\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
				
				\item[] \begin{packed_item}
					
					\item[1] {Neispravno korisničko ime/lozinka}
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item [1.a]{Sustav obavještava korisnika o neuspjeloj prijavi i vraća ga na upis podataka}
					
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}
			\end{packed_item}
			\eject
		
			\noindent \underbar{\textbf{UC{3} -{ Pregled podataka o izlošku}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Neregistrirani korisnik, registrirani korisnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Pregled teksta, slike, zvučnog zapisa izloška}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {-}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik izabere grupu izložaka}
				\item {Korisnik izabere stracicu pojedonog izloška}
				\item {Prikazuju se informacije o izlošku}
			\end{packed_enum}
			
		
		\end{packed_item}
	
	
				\noindent \underbar{\textbf{UC{4} -{ Skeniranje QR koda}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Neregistrirani korisnik, registrirani korisnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Pregled članka o određenom izlošku}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {-}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik skenira QR kod uz željeni izložak u muzeju}
				\item {Otvara se članak o izlošku}
			\end{packed_enum}
			
			\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
			
			\item[] \begin{packed_item}
				
				\item [1]{Neispravan QR kod}
			\end{packed_item}
		\end{packed_item}
	
	
	
		\noindent \underbar{\textbf{UC{5} -{ Pregled osobnih podataka}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Registrirani korisnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Pregledati osobne podatke}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisnik odabire opciju ”Profil“}
			\item {Aplikacija prikazuje osobne podatke korisnika}
		\end{packed_enum}
	\end{packed_item}\eject


			\noindent \underbar{\textbf{UC{6} -{ Promjena osobnih podataka}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Registrirani korisnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Promijeniti osobne podatke}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisnik odabire opciju „Profil“}
			\item {Korisnik mijenja svoje osobne podatke}
			\item {Korisnik sprema promjene}
			\item {Baza podataka se ažurira}
		\end{packed_enum}
		
		\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
		
		\item[] \begin{packed_item}
			
			\item[1] {Korisnik unosi nove podatke u neispravnom formatu}
				\item[] \begin{packed_enum}
							
							\item [1.a]{Sustav obavještava o pogreški}
		\end{packed_enum}
		\end{packed_item}
	\end{packed_item}

		
		
			\noindent \underbar{\textbf{UC{7} -{ Brisanje korisničkog računa}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Registrirani korisnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Izbrisati svoj korisnički račun}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik pregledava osobne podatke}
				\item {Korisnik briše korisnički račun}
				\item {Korisnički račun briše se iz baze podataka}
				\item {Otvara se glavna stranica}
			\end{packed_enum}
		\end{packed_item}
	
	
				\noindent \underbar{\textbf{UC{8} -{ Pristup promo materijalima}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Registrirani korisnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Preuzimanje promo materijala muzeja i turističke zajednice}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik odabire odgovarajuću karticu na navigacijskoj traci}
				\item {Korisnik preuzima željene promo materijale}
			\end{packed_enum}
			
			\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
			
			\item[] \begin{packed_item}
				
				\item[1.a] {Ne postoji niti jedan dostupan promo materijal}
			\end{packed_item}
		\end{packed_item}\eject


				\noindent \underbar{\textbf{UC{9} -{ Pregled podataka o AvioMuzeju}}}
		\begin{packed_item}
					
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Neregistrirani korisnik, registrirani korisnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Pregled podataka o muzeju}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {-}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
					
			\item[] \begin{packed_enum}
					
				\item {Korisnik odabire karticu "O nama" na navigacijskoj traci}
				\item {Prikazuju se podaci o muzeju}
			\end{packed_enum}
					
		\end{packed_item}
	
	
			\noindent \underbar{\textbf{UC{10} -{ Registracija administratora}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator}
			\item  \textbf{Cilj:} {Popunjavanje administratorovih osobnih podataka}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {Vlasnik je definirao administratora i dao mu pristupne podatke}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Administrator preuzima pristupne podatke s mail servera}
				\item {Administrator se prijavljuje u sustav}
				\item {Administrator nadopunjuje osobne podatke i sprema promjenu}
			\end{packed_enum}
		\end{packed_item}
	
	
	
					\noindent \underbar{\textbf{UC{11} -{ Stvaranje grupe izložaka}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator, vlasnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Dodavanje grupe izložaka}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao administrator ili vlasnik}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik odabire opciju „upravljačka ploča“}
				\item {Korisnik odabere opciju „Uredi izloške“ iz otvorenog izbornika}
				\item {Korisnik upisuje naziv grupe izložaka i odabire „Spremi“}
			\end{packed_enum}
			
		\end{packed_item}
		\eject
	
		
							\noindent \underbar{\textbf{UC{12} -{ Upisivanje podataka o izlošcima}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator, vlasnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Dodavanje članka o određenom izlošku}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao administrator ili vlasnik}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik odabire opciju „upravljačka ploča“}
				\item {Korisnik upisuje naziv, tekst izloška i postavlja sliku i zvučni zapis}
				\item {Baza podataka se ažurira}
			\end{packed_enum}
			
			\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
			
			\item[] \begin{packed_item}
				
				\item[1] {Nedostaje jedan od elemenata opisa izloška}
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item [1.a]{Sustav obavještava korisnika da je potrebno popuniti sve informacije o izlošku}
					
				\end{packed_enum}
			\end{packed_item}
		\end{packed_item}
	
	
			\noindent \underbar{\textbf{UC{13} -{ Uklanjanje grupe izložaka}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator, vlasnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Ukloniti grupu izložaka sa stranice muzeja}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao administrator ili vlasnik}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisniku se prikazuju grupe izložaka}
			\item {Korisnik odabere grupu izložaka koju želi ukloniti}
			\item {Korisnik uklanja grupu}
			\item {Baza podataka se ažurira}
		\end{packed_enum}
	\end{packed_item}
	\eject


				\noindent \underbar{\textbf{UC{14} -{ Uklanjanje izloška}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator, vlasnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Ukloniti pojedini izložak sa stranice muzeja}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao administrator ili vlasnik}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisnik odabere izložak koji želi ukloniti}
			\item {Korisnik uklanja izložak}
			\item {Baza podataka se ažurira}
	\end{packed_enum}
\end{packed_item}


			\noindent \underbar{\textbf{UC{15} -{ Pregled statistike}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator, vlasnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Pogledati podatke o posjećenosti aplikacije}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao administrator ili vlasnik}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisnik odabire karticu „Statistika“ unutar upravljačke ploče}
			\item {Odabire pregled željene statistike: pregled reproduciranja zvučnog zapisa ili posjećenosti stranice (po broju prikaza)}
		\end{packed_enum}
	\end{packed_item}
	


			\noindent \underbar{\textbf{UC{16} -{ Pregled aktivnih registriranih korisnika i administratora}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Administrator, vlasnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Pregledati trenutno aktivne registrirane korisnike i administratore}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao administrator ili vlasnik}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisnik odabire opciju "Statistika" unutar upravljačke ploče}
			\item {Prikazuje se broj i imena trenutno aktivnih administratora i broj aktivnih registriranih korisnika}
		\end{packed_enum}
	\end{packed_item}
	\eject

			\noindent \underbar{\textbf{UC{17} -{ Definiranje administratora}}}
		\begin{packed_item}
			
			\item \textbf{Glavni sudionik: }{Vlasnik}
			\item  \textbf{Cilj:} {Dodati administratora}
			\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
			\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao vlasnik}
			\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item {Korisnik odabire opciju "upravljanja administratorima" na upravljačkoj ploči}
				\item {Otvara se prozor za unos korisničkog imena, lozinke i e-maila}
				\item {Korisnik upisuje korisničko ime i lozinku te potvrdi upis}
				\item {Baza podataka se ažurira}
				\item {Administratoru se šalju pristupni podaci}
			\end{packed_enum}
		\end{packed_item}
	
			\noindent \underbar{\textbf{UC{18} -{ Uklanjanje administratora}}}
	\begin{packed_item}
		
		\item \textbf{Glavni sudionik: }{Vlasnik}
		\item  \textbf{Cilj:} {Ukloniti administratora}
		\item  \textbf{Sudionici:} {Baza podataka}
		\item  \textbf{Preduvjet:} {Korisnik je prijavljen kao vlasnik}
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
		
		\item[] \begin{packed_enum}
			
			\item {Korisnik odabire opciju "upravljanja administratorima" na upravljačkoj ploči}
			\item {Korisnik odabire korisničko ime admina kojeg želi izbrisat i potvrdi upis}
			\item {Baza podataka se ažurira}
			
			
		\end{packed_enum}
	\end{packed_item}\clearpage

				
					
				\subsubsection{Dijagrami obrazaca uporabe}
				
				\begin{figure}[h]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/UseCase_diagram1.jpg}
						\caption{Funkcionalnosti registriranog i neregistriranog korisnika}
						\label{fig:funkcionalnosti}
					\end{figure}
			
				
				
				\begin{figure}[h]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/UseCase_diagram2.jpg}
						\caption{Funkcionalnosti vlasnika i administratora}
						\label{fig:funkcionalnosti2}
				\end{figure}\clearpage		
				
			\subsection{Sekvencijski dijagrami}
				
					\textbf{UC4 - Skeniranje QR koda}\\
				Korisnik (registrirani ili neregistrirani) skenira QR kod izloška u muzeju. Poslužitelj pokuša dohvatiti URL stranice iz baze podataka. Baza podataka pretražuje i vraća povratnu informaciju poslužitelju o tome postoji li stranica izloška. Ako ne postoji ispisuje se poruka korisniku da ne postoji stranica i neka ponovi skeniranje. U slučaju da postoji poslužitelj dohvaća stranicu iz baze podataka i prikazuje je korisniku.
				
				\begin{figure}[h]
					\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/UC4-Skeniranje_QR_koda}
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC4}
				\end{figure}\clearpage
				
				
				
					\textbf{UC1 - Registracija}\\
					Korisnik odabire opciju registracija. Web aplikacija prikazuje obrazac za upis vlastitih podataka. Nakon što korisnik upiše potrebne podatke,potvrđuje 
					unos.Web aplikacija podatke šalje u bazu podataka gdje se provjerava postoji li korisnik s tim podatcima već u bazi.
					Nakon provjere baza šalje informaciju web aplikaciji. Ako korisnik već postoji u bazi podataka,web aplikacija šalje korisniku obavijest o neuspjeloj registraciji. Ako korisnik još nije evidentiran u bazi podataka,njegovi podatci se upisuju u bazu i korisniku se šalje mail s pristupnim podatcima.
					
				\begin{figure}[h]
					\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/UC1-Registracija}
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC1}
				\end{figure}\clearpage
				
				
				\textbf{UC11 - Upisivanje podataka o izlošcima}\\
				Vlasnik ili administrator odabire opciju dodavanje izloška. Web aplikacija prikazuje obrazac za unos podataka o izlošku.Korisnik unosi podatke i potvrđuje unos. Ukoliko su podatci neispravnog formata,web aplikacija obavještava korisnika o neuspjelom unosu podataka. Ako su svi podatci ispravni,upisuju se u bazu podataka te se korisnika obavještava o uspješnom unosu podataka.
				
				\begin{figure}[h]
					\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/UC11-Upisivanje_podataka_o_izloscima.jpg}
					\caption{Sekvencijski dijagram za UC11}
				\end{figure}\clearpage
				
	
		\section{Nefunkcionalni zahtjevi}
		
			\begin{packed_item}
				\item {Sustav ima jednog vlasnika i maksimalno 5 administratora}
				\item {Broj registriranih i neregistriranih korisnika je neograničen}
				\item {Sustav omogućava istovremeni rad vlasnika, administratora i neograničenog broja registriranih i neregistriranih korisnika}
				\item {Sustav je implementiran kao „responsive“ web aplikacija koja je napravljena pomoću tehnologija: HTML, CSS i Node.js}
				\item {Web aplikacija sadrži opise neograničenog broja izložaka i skupina izložaka te podatke o korisnicima i statističke podatke}
				\item {Maksimalno dozvoljeno trajanje zvučnog zapisa je 3 minute}
				\item {Web stranica je napisana na hrvatskom jeziku te je jednostavna za korištenje i sadržajem je intuitivna}
				\item {Sustav ima relacijsku bazu podataka napisanu u SQL-u te ona može pohraniti neograničen broj podataka o izložcima i korisnicima sustava}
				\item {Pristup bazi podatak je momentalan, odnosno ne usporava nijedan drugi funkcionalni dio sustava}
				\item {U bazi podataka su podaci korisnika zaštićeni enkripcijom i sigurni od zlouporabe}
			\end{packed_item}
			
			 
			 
			 
	